警察的心理戰 - 馮睎乾

警察的心理戰 - 馮睎乾

十五歲少女陳彥霖之死，儘管撲朔迷離，但總離不開三個可能：一是自殺，二是他殺，三是意外。第一個被排除的可能性是意外：她是游泳健將，若說是游裸泳意外淹死，也太難以置信吧。其次被排除的是自殺，大眾不信自殺，是因為裸體自殺太罕見了。

當然，女子裸體自殺並非沒有先例，最著名是瑪麗蓮夢露，她也是光着身子在家中服藥自盡。心理師分析，裸體自殺反映一種特殊精神狀況，可表示死者極度絕望、內疚或憤怒等。然而裸身自殺通常在戶內發生，像陳彥霖般在室外，則是罕例中的罕例。

最多人相信他殺，只是不確定兇手是警察抑或色魔——現在對很多人來說，兩者其實分別不大，尤其是鏡頭之下，也三番四次看到男警公然觸摸被捕女子的胸。如果是警隊以外色魔所為，警方沒理由不立案調查，重振聲威；警方不查，一般人就會想，那肯定是警方身有屎。因此，相信「他殺論」者，多數也主張「警殺論」。

警殺論之所以深入民心，「遠因」是8·31疑雲未消（事隔個多月，已恍如隔世），近因是警方草草了案，交代得不清不楚，而不知是人是鬼的校方，又莫名其妙播些到喉唔到肺，看了只令人更憤怒的CCTV片段。陳彥霖脫掉的衣服去了哪兒？法醫是否驗出溺斃？CCTV是否經刪剪？不詳細回答這些問題，大眾就會一直質疑警方，事件發酵下去，恐怕將形成新一波的動盪。

如果警方行得正企得正，為什麼不好好解釋呢？昨天跟一位久居大陸的朋友聊及此事，他卻另有一番見解：「這是心理戰。大陸人都知道有『被自殺』這回事，也習以為常，明白是中國式法治一部分，甚至是核心部分。陳彥霖不管自殺抑或謀殺，香港政府都希望大家相信是謀殺，尤其是被警察謀殺，所以警方高層才不在乎跟你解釋，反正最後被割頸的是前線警員，不是冷氣房高層。『一國』之下，人民必須有『被自殺』的覺悟，才能在恐懼中自我約束。」

香港人怕嗎？朋友說：「有人不怕，但一定有人害怕。有人害怕，這戰術就成功了。」

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

「突發」大量民陣1020九龍大遊行文宣流出